---
layout: post
title: Docker First Try
category: 折腾
tags: [Docker, 容器, CentOS, 虚拟化]
---

之前对 Docker 一直处于观望状态，没有实际去使用过。

<!-- more -->

最近的一个项目使用了低版本的 PHP 5.4，而我主要用的 PHP5.6，又不时想体验最新的 PHP 7+，之前一直使用 vagrant 管理 Linux 虚拟机，里面同一时刻只能使用一个版本的 PHP，虽然可以安装多个版本的虚拟机，但是每次都要更新环境变量，且同一时刻只能运行一个项目。

这确实不方便，因此激活了我要研究 Docker 的热情，结果折腾一番确实完美解决了我上面的需求。

下面以在 macOS 上总结使用 Docker 运行 N 个版本项目的实际经历，以及学到的新东西。

## 安装 Docker

Docker 可以直接安装在 Linux、macOS，甚至 Windows 上。

这里有一个 Docker Toolbox 的东西，如果安装的是这个，那么无论是在 macOS 还是 Windows 上，Docker 实际运行的系统还是 Linux，因为安装 Docker Toolbox 的时候会安装好 VirtualBox 和一个 Linux 虚拟机。

推荐直接安装 Docker for Mac，这样可以不用绕几个弯，直接让 Docker 运行在 macOS 上。（*虽然我一直都在 Virtualbox 中安装了 CentOS，哈哈*）

## Docker 镜像

> Docker 镜像是一个特殊的文件系统，除了提供容器运行时所需的程序、库、资 源、配置等文件外，还包含了一些为运行时准备的一些配置参数(如匿名卷、环境 变量、用户等)。镜像不包含任何动态数据，其内容在构建之后也不会被改变。

### 设置加速镜像

至于为什么要先设置这个，因为不设置国内镜像下载速度真的过于感人，不方便后面的操作。（神秘的东方力量，大家都懂的）

国内有阿里云和 DaoCloud 等大厂提供的 Docker 加速镜像地址，我这里使用的是 DaoCloud，在[配置 Docker 加速器](https://www.daocloud.io/mirror#accelerator-doc)这里，有文档说明在三大操作系统中镜像地址的配置。以 Docker For Mac 为例：

> 右键点击桌面顶栏的 docker 图标，选择 Preferences ，在 Daemon 标签（Docker 17.03 之前版本为 Advanced 标签）下的 Registry mirrors 列表中加入下面的镜像地址: http://xxxx.m.daocloud.io。

### 下载镜像

``` shell
# 完整命令格式：docker pull [OPTIONS] [DOCKER_REGISTRY] <IMAGE_NAME>[:TAG|@DIGEST]
docker pull nginx
```

`DOCKER_REGISTRY` 是镜像的来源，格式：`<域名/IP>[:端口]`，不指明则默认为 Docker Hub。

`IMAGE_NAME` 是镜像在镜像源上的仓库名，格式：`[用户名/]<软件名>`，如果不指定用户名则默认使用官方镜像用户名 `Library`。

这里将从 Docker Hub 下载 library/nginx:latest。

### 定制镜像

定制镜像有两种方式：

- commit

``` shell
docker commit \
--author "AUTHOR NAME" \
--message "COMMIT MESSAGE" \
BASE_IMAGE \
NEW_IMAGE[:NEW_TAG]
```

此外，commit 可以在正在运行的容器上进行提交操作：

```
docker stop container_0
docker commit container_0 container_1
```

在一个容器上进行提交可以实现一些例如想要给已经存在的容器分配一些配置参数，往往是 `docker run` 时被遗忘了的，比如给容器分配端口就只能在 `docker run` 时指定。

- Dockerfile

``` shell
docker build -t IMAGE[:TAG] .
```

但是，**不建议使用 commit 方式定制镜像**，原因如下：

使镜像非常庞大：

> 在构建镜像过程中，除了命令的执行，还有很多文件被改动或添加了。这还仅仅是最简单的操作，如果是安装软件包、编译构建，那会有大量的无关内容被添加进来，如果不小心清理，将会导致镜 像极为臃肿。

不方便共享和维护：

> 此外，使用 docker commit 意味着所有对镜像的操作都是黑箱操作，生成的镜像也被称为黑箱镜像，换句话说，就是除了制作镜像的人知道执行过什么命令、怎 么生成的镜像，别人根本无从得知。而且，即使是这个制作镜像的人，过一段时间 后也无法记清具体在操作的。虽然 docker diff 或许可以告诉得到一些线索， 但是远远不到可以确保生成一致镜像的地步。这种黑箱镜像的维护工作是非常痛苦 的。

### 镜像常用命令

- 删除所有未打 tag 的镜像：`docker rmi $(docker images -q | awk '/^<none>/ { print $3 }')`
- 删除所有镜像：`docker rmi $(docker images -q)`
- **上传一个自定义镜像到 Docker Hub：**

``` shell
docker tag IMAGE[:TAG] NAMESAPCE/IMAGE[:TAG]
docker push NAMESAPCE/IMAGE[:TAG]
```

这里如果上传失败，则需要再 hub.docker.com 注册一个 namespace，然后使用 `docker login` 登录后，再试一下。

上传时如果已经 tag 存在，则会直接更新。

## Docker 容器

### 镜像和容器的关系？

都是学过 OOP 的，我想关于 Docker 中镜像和容器的区别用 OOP 中的一句很基本的概念来类比就是：镜像相当于类，容器则相当于对象。我觉得够了，不多作解释。

### 启动容器

```shell
docker run --name nginx-container -d -p 8888:80 --rm=true nginx
```

- `docker run` 将从一个镜像中启动一个容器。
- `--name` 为这个容器命名
- `-d` 表示 后台运行
- `-p` 指明端口映射关系，这里的 `8888:80` 代表的是将宿主系统上来自 8888 端口的数据转发到  nginx-container 这个容器的 80 端口。
- `--rm=true` 表示容器运行结束时自动删除该容器, 其中 `=true` 可以取消。
- `nginx` 表示要启动 nginx-container 这个容器的镜像名。

### 容器常用命令

- 启动容器并打开 Bash：`docker run -it --rm=true IMAGE[:TAG] /bin/bash`
- 删除所有 Docker 容器：`docker rm $(docker ps -a -q)`
- 删除所有已退出运行的容器：`docker rm $(docker ps -qf status=exited)`
- 查看端口映射配置：`docker port {CONTAINER_NAME_OR_ID} [{PORT}]`

## 注意事项

### 路径问题

可能大家在初次构建镜像的时候，都会遇到提示找不到文件或者路径的提示，导致构建失败。下面我把我遇到的几种情况简单总结一下：

- `ADD`

  比如：`ADD ./build /root` 是把当前路径下 _build_ 文件夹下所有的文件和目录添加到容器的 _root_ 路径中，是不再含 _build_ 的。因此在容器或者 Dockerfile 中不能通过 _/root/build/file_ 来引用，而是 _/root/file_。

- `WORKDIR`

  这个指定了工作路径，在构建的时候所有的相对路径会以这个路径为基础进行引用，同时，构建结束之后，进入容器时默认也会进入这个路径。

## 实战：构建一个 CentOS 6+Apache+PHP 镜像

下面就为最近做的那个低版本 PHP（5.4）项目来构建的一个专门的镜像。

准备好如下文件：

```
cd /path/to/php54
tree .
.
├── Dockerfile
├── README.md
├── app
│   └── index.php
├── build
│   ├── ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64.tar.gz
│   └── zendguardloader.ini
└── docker.run

2 directories, 6 files
```

- Dockerfile 的内容：

``` shell
FROM centos:6

MAINTAINER CK Loy<cjli@xxx.com>

ADD ./build /tmp

WORKDIR /tmp

RUN yum update -y \
	&& yum install -y wget\
	&& mv /etc/yum.repos.d/CentOS-Base.repo /etc/yum.repos.d/CentOS-Base.repo.backup \
	&& wget -O /etc/yum.repos.d/CentOS-Base.repo  http://mirrors.aliyun.com/repo/Centos-6.repo \
	&& yum install -y epel-release \
	&& wget http://rpms.famillecollet.com/enterprise/remi-release-6.rpm \
	&& rpm -Uvh remi-release-6*.rpm \
	&& sed -i 's/enabled=0/enabled=1/g' /etc/yum.repos.d/remi-php54.repo \
	&& yum install -y php php-mysql php-pdo\
	
	# && wget http://downloads.zend.com/guard/6.0.0/ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64.tar.gz \
	# && tar zxf ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64.tar.gz \
	# && cp ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64/php-5.4.x/ZendGuardLoader.so /usr/lib64/httpd/modules/ \
	# && echo 'zend_extension=/usr/lib64/httpd/modules/ZendGuardLoader.so' >> /etc/php.ini \
	# && echo 'zend_loader.enable=1' >> /etc/php.ini \
	# && echo 'zend_loader.disable_licensing=0' >> /etc/php.ini \
	# && echo 'zend_loader.obfuscation_level_support=3' >> /etc/php.ini \

	&& tar zxf ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64.tar.gz \
	&& cp ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64/php-5.4.x/ZendGuardLoader.so /usr/lib64/httpd/modules/ \
	&& cat zendguardloader.ini >> /etc/php.ini \

	&& echo 'ServerName localhost' >> /etc/httpd/conf/httpd.conf \
	
	&& yum clean all \
	&& rm -rf /tmp/* \
	&& rm -rf /root/* \
	&& rm -rf /var/tmp/*

ADD ./app /var/www/html

ADD ./docker.run /root

RUN chmod 755 /root/docker.run

WORKDIR /var/www/html

EXPOSE 80

CMD ["/bin/bash", "/root/docker.run"]
```

- README.md

``` markdown
- build

`docker build -t php54:v1 .`

- run

`docker run -it --name php54 --rm=true -d -p 80:80 php54:v1 /var/www/html/docker.run`

- test

<http://localhost>
```

- docker.run

``` shell
#!/bin/bash

/usr/sbin/apachectl -D FOREGROUND
```

- app/index.php

``` shell
<?php

echo '<h1 style="text-align:center">Hello Docker</h1>';

phpinfo();
```

- build/ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64.tar.gz

从 <http://downloads.zend.com/guard/6.0.0/ZendGuardLoader-70429-PHP-5.4-linux-glibc23-x86_64.tar.gz> 下载而来。

- build/zendguardloader.ini

``` ini
zend_extension=/usr/lib64/httpd/modules/ZendGuardLoader.so
zend_loader.enable=1
zend_loader.disable_licensing=0
zend_loader.obfuscation_level_support=3
```
最后构建：

``` shell
cd /path/to/php54
docker build -t php54:v1 .
```

如果不出意外，build 结束之后在 `docker images` 中就可以看到新建的镜像了，便可以运行：

``` shell
docker run -it --name php54 --rm=true -d -p 80:80 php54:v1
```

然后打开浏览器：http://localhost 正常情况即可看到 app/index.php 的输出。

同理，如果需要使用 PHP5.6／7 版本的环境，可以按照同样的步骤 build 一个相应的镜像，启动后，可以通过本机的不同端口去访问，这样就实现了在一个系统上运行 N 个版本项目的需求。

Cool~ isn't it ? (:

## 参考

- *[Docker — 从入门到实践](https://yeasy.gitbooks.io/docker_practice/)*
- *[PHP Web Development with Docker](http://mmenozzi.github.io/2016/01/22/php-web-development-with-docker/)*
- *[Docker docker-compose 配置Nginx+Php+Mysql开发环境](http://www.tanhui.bid/docker/2016/10/19/%E4%BD%BF%E7%94%A8Docker-docker-compose-%E6%90%AD%E5%BB%BAnginx+php+mysql-%E7%8E%AF%E5%A2%83)*
- *[PHP 开发者的 Docker 之旅](http://guide.daocloud.io/dcs/php-docker-9153862.html)*
- *[docker docs](https://docs.docker.com/)* && *[Moby](https://mobyproject.org/)*
- *[Oracle VM VirtualBox-User Manual](https://www.virtualbox.org/manual/UserManual.html)*
- *[Why docker container exits immediately](https://stackoverflow.com/questions/28212380/why-docker-container-exits-immediately)*
- *[Restart apache on Docker](https://stackoverflow.com/questions/36869443/restart-apache-on-docker)*
- *[Centos/RedHat 7/6/5切换阿里云源并安装EPEL/IUS/REMI仓库](https://blog.kuoruan.com/65.html)*
- *[CentOS 安装 Zend Guard Loader](https://blog.itnmg.net/centos-zend-guard-loader/)* Or *[Install Zend Guard 6.0 with PHP 5.4 on Centos](https://briansnelson.com/Install_Zend_Guard_6.0_with_PHP_5.4_on_Centos)*
- *[Find and replace text within a file using commands](https://askubuntu.com/questions/20414/find-and-replace-text-within-a-file-using-commands)*
- *[Install EPEL, IUS, and Remi repositories on CentOS and Red Hat](https://support.rackspace.com/how-to/install-epel-and-additional-repositories-on-centos-and-red-hat/)*
- *[CentOS Yum 命令详解](http://desert3.iteye.com/blog/1664813)*
- *[将Centos的yum源为国内的阿里云源](http://blog.csdn.net/codemanship/article/details/45056977)*
- *[denied: requested access to the resource is denied : docker](https://stackoverflow.com/questions/41984399/denied-requested-access-to-the-resource-is-denied-docker)*

